% ==============================================================================
% PG - Luiz Felipe Ferreira Mai
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================


\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Vivemos em uma época em que a computação tem atuado cada vez mais nas diversas áreas do conhecimento e, obviamente, também passou a atuar na Educação. Manter planilhas de notas, listas de presenças e tirar dúvidas de alunos via e-mail são, sem dúvidas, atividades exaustivas e, muitas vezes, burocráticas. Com o advento de sistemas computacionais, os ambientes de apoio ao aprendizado se popularizaram entre as instituições de ensino superior por remover parte do esforço exigido de um professor e por facilitar o acesso do aluno às informações que deseja.

O PET (Programa de Educação Tutorial) da Engenharia de Computação da Universidade Federal do Espírito Santo (PET EngComp) desenvolve uma série de atividades de ensino, pesquisa e extensão e, dentre elas, está o Introcomp: Introdução à Computação. O projeto consiste no ensino de programação básica de computadores a alunos de ensino médio das escolas públicas (federais e estaduais) da Grande Vitória, no estado do Espírito Santo. Para a realização do projeto, uma série de ferramentas são utilizadas a fim de auxiliar o processo de aprendizado do aluno, bem como facilitar a metodologia de ensino dos professores. Nomeando algumas delas, temos o site do curso, o grupo do Facebook, o fórum de discussões (hoje não mais utilizado) e o Moodle, uma plataforma de aprendizado que permite que alunos e professores desenvolvam atividades relacionadas ao curso de maneira mais simplificada. 

Em relação ao Moodle, no entanto, esbarrou-se em dois grandes problemas: (i) a plataforma não dá suporte a códigos de programação e isso dificulta a submissão de tarefas por parte dos alunos e sua correção por parte dos professores; (ii) com o intuito de ser genérico e atender as massas, o sistema possui funcionalidades demais, apresentando uma interface complexa e não sendo bem aceito por parte dos alunos.

Dessa forma, este trabalho vem com o intuito de construir uma plataforma de aprendizado chamada Khoeus, para solucionar os dois problemas apresentados acima por meio de funcionalidades \textit{code-oriented} bem como uma interface simples e de fácil manuseio. Dessa forma, espera-se criar um ambiente em que tanto alunos como professores sintam-se à vontade para utilizá-lo e que apoie diretamente o aprendizado nos mais diversos cursos, sejam eles relacionados à programação ou não.


\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}


O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema Web que será utilizado por professores e alunos de diversos cursos a fim de auxiliá-los em atividades rotineiras como publicação de materiais, submissão de tarefas e realização de chamada. Para isso, serão utilizados os conceitos aprendidos ao longo do curso de Engenharia de Computação. São objetivos específicos deste projeto:


\begin{itemize}
	
  	\item Projetar o sistema Khoeus com base no método FrameWeb~\cite{souza-frameweb07}, estendendo seus modelos para o framework \textit{Ruby on Rails}.
  
  	\item Desenvolver o sistema a fim de que seja utilizado pelo Introcomp em suas edições futuras.


\end{itemize}



\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-metodologia}

A metodologia utilizada para desenvolver este trabalho foi composta pelas seguintes atividades:


\begin{enumerate}
	
	\item \textit{Revisão Bibliográfica}: estudo de boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos, Padrões de Projeto de Sistemas, Programação Orientada a Objetos, uso e projeto de Banco de Dados Relacional, entre outros;
	
	\item \textit{Elaboração da Documentação do Sistema:} definição dos documentos do sistema. Em primeiro lugar, foi elaborado o Documento de Especificação de Requisitos, apresentando uma descrição geral do minimundo do sistema, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio. Também estão neste documento a apresentação dos subsistemas, casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto. Por fim, foi elaborado o Documento do Projeto, contendo a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes, seguindo a abordagem FrameWeb;
	
	\item \textit{Estudo das Tecnologias:} estudo das tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como a linguagem de programação Ruby, o framework Ruby on Rails, o banco de dados PostgreSQL, dentre outras;
	
	\item \textit{Implementação e Testes:} implementação do sistema e bateria de testes. Para facilitar este processo, foi utilizado o padrão \textit{Test Driven Development} por meio da biblioteca \textit{Rspec} a fim de automatizar os testes no sistema.
	
	\item \textit{Redação da Monografia:} escrita desta monografia. Vale ressaltar que a mesma foi escrita em \textit{LaTeX}\footnote{\url{http://www.latex-project.org/}.} utilizando o editor \textit{TexStudio}\footnote{\url{http://www.texstudio.org/}.} e o template \textit{abnTeX}\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} que atende os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
	
\end{enumerate}


%%% Início de seção. %%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec-intro-organizacao}

Esta monografia é estruturada em cinco partes e contém, além da presente introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-referencial} --} Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura acerca de temas relevantes ao contexto deste trabalho, a saber: Engenharia de Software, desenvolvimento Web e o método FrameWeb;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-requisitos} --} Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrevendo o minimundo e exibindo os seus diagramas de classes e casos de uso;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-projeto} --} Projeto Arquitetural do sistema: apresenta a arquitetura estabelecida para o desenvolvimento do sistema, bem como os diagramas das diferentes camadas do sistema, construídos conforme a abordagem FrameWeb;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-apresentacao} --} Apresentação do sistema: apresenta as partes principais da implementação do sistema, ilustradas por capturas de telas;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-conclusoes} --} Considerações Finais: apresenta as conclusões do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros.
	
	\item \textbf{Apêndices --} Apresenta os documentos gerados nos processos de Engenharia de Software (Documento de Requisitos e Documento de Projeto)
	
\end{itemize}









